\begin{introduction}
Pour lutter contre les changements climatiques, une transition énergétique s'impose.
Dans le domaine du transport de personnes, les véhicules électriques (VÉ) sont appelés à remplacer les véhicules traditionnels à essence et au diésel.
Plusieurs pays, états et provinces, dont le Canada et le Québec, ont annoncé l'interdiction de la vente de véhicules neufs à essence d'ici 2035.

La transition aux VÉ pose plusieurs défis importants.
Alors qu'un véhicule conventionnel est équipé d'un simple réservoir à essence,
les VÉ doivent pouvoir stocker de l'énergie facilement transformable en électricité.
Actuellement, les VÉ les plus répandus sur le marché sont équipés de batteries de type lithium-ion.
Ce type de batterie a de nombreux inconvénients face à un réservoir à essence conventionnel
comme le coût de fabrication, la faible densité énergétique (énergie par volume ou masse),
la durée de recharge, etc.
Les véhicules à pile à combustible d'hydrogène sont aussi dans la course.
Toutefois, ces derniers ont encore d'autres inconvénients majeurs en raison des défis de la production, de la compression et de la liquéfaction de l'hydrogène.

Bien que la technologie des batteries lithium-ion se soit améliorée au cours de la dernière décennie,
l'autonomie et la durée de recharge des demeurent des contraintes importantes
qui freinent l'adoption massive des VÉ.
À titre d'exemple, la Nissan Leaf 2022 en version de base SV,
l'un des modèles de VÉ les plus abordables sur le marché,
n'offre que 363 km d'autonomie dans des conditions idéales
et nécessite 30 minutes pour se recharger à 80\% de sa capacité.
Pour ces raisons, les déplacements sur de longues distances sont plus compliqués en raison des arrêts requis à des bornes de recharge.
La figure~\ref{fig:intro:exveplan} montre un exemple de long trajet de Montréal à Matane.
Ce trajet nécessite deux arrêts à une borne de recharge.
De plus, les VÉ sur le marché sont aussi généralement soit très petits,
donc peu convenables pour les besoins d'une famille,
ou très dispendieux.


\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{00Transition/ex-trajet-veplan.jpg}
    \caption{Exemple calculé par \url{http://veplan.uqam.ca}}
    \label{fig:intro:exveplan}
\end{figure}

Pour aider les utilisateurs de VÉ à planifier leurs trajets,
plusieurs systèmes d'aide à la décision existent.
Une équipe du laboratoire CRIA de l'UQAM a développé un planificateur de trajets disponible à \url{http://veplan.uqam.ca}.
Le Circuit Électrique, division d'Hydro-Québec chargée de développer et d'opérer un réseau public de bornes électriques, a aussi déployé un assistant de planification dans son application mobile.
D'autres sites Web existent dont \url{http://ChargeHub.com}.

Le nombre de VÉ sur les routes a considérablement progressé dans les cinq dernières années.
Le nombre de bornes de recharge rapide à courant continu (BRCC) a aussi progressé,
mais à un rythme moindre que le nombre de VÉ.
Par exemple, au Québec, le nombre de VÉ a franchi la barre symbolique de 100~000 en 2021 (à vérifier),
et le nombre de bornes rapides à courant continu (BRCC) a atteint 450 (à vérifier).
[Idéalement, mettre en évidence la progression avec un graphique sur la période 2012-2022.]
Ainsi, les bornes de recharge sont de plus en plus utilisées.
L'augmentation du taux d'occupation des bornes de recharge implique que des usagers doivent parfois attendre en file avant de pouvoir y brancher leur VÉ.

Les applications mobiles permettant de consulter de l'état d'occupation des bornes \cite{TrouverBorne} atténuent ce problème que partiellement. Lorsqu'un conducteur de VÉ sait d'avance qu'une borne est occupée ou endommagée, il peut décider de faire un détour pour se rendre à une borne différente.
Un historique des données d'occupation peut permettre à un planificateur de considérer le temps d'attente espéré aux bornes pour minimiser l'effet d'attente \cite{Gareau2019AnTime}.
%Une autre solution serait d'introduire un système de réservation aux bornes pour garantir leurs disponibilités.

Puisque la transition aux VÉ s'accélèrera,
nous estimons que le problème d'attente aux borne risque de s'accentuer dans les prochaines années.
Éventuellement, d'ici une dizaine d'années, ce problème devrait plafonner et ensuite s'atténuer.
En effet, à mesure que la densité énergétique des batteries s'améliorera, l'autonomie est VÉ augmentera.
Ainsi, chaque VÉ aura moins besoin de se brancher.
De plus, plus la puissance de recharge (exprimée en kW) augmentera ,
plus la durée de rechargement réduira, ce qui réduira le taux d'occupation aux bornes.
Pour ces raisons, nous estimons que le problème d'attente aux bornes de recharge est pertinent d'être étudié pour répondre à un besoin qui persistera pour au moins encore 5 à 10 ans.

Une solution complémentaire pour gérer l'attente aux bornes est d'introduire un système de réservation.
Ainsi, un utilisateur pourrait réserver des bornes à des heures précises pour garantir leurs disponibilités.

Dans ce mémoire, nous proposons des algorithmes de planification coopérative permettant de gérer, de façon centralisée, une flotte de VÉ.
L'objectif de ces algorithmes est de calculer des itinéraires ayant un coût global nettement inférieur comparativement à si chacun planifiait leur itinéraire indépendamment.
Les méthodes de planification présentées dans ce mémoire s'inspirent de travaux en planification de chemin coopérative.
Ces travaux entre autres motivés par l'IA  où on calcul des chemins pour un ensemble d'agents désirant de déplacer sur une même carte.
[À compléter]

Le reste du mémoire est structuré comme suit.
Le chapitre 1 ...
Le chapitre 2 ...
Le chapitre 3 ...

\end{introduction}
